f(x) ≜ x³ + ux + v ≜ (x - α)(x - β)(x + α + β)

비에트의 정리에 따라서,
u = αβ - (α + β)² = -α² -αβ - β²
v = αβ(α + β)

곱, 합를 각각 m, s로 두자.
m = αβ
s = α + β

그러면 u, v는 각각
u = m - s²
v = ms

f(x) = (x² -sx + m)(x + s) = x³ + ux + v
이다.

re(α) = a
im(α) = b
re(β) = c
re(β) = d
에서,

y = g(x) = a + bx
z = h(x) = c + dx
를 먼저 잡아주고,

re(s) = a + c = ㄱ
im(s) = b + d = ㄴ
re(m) = ac - bd = ㄷ
im(m) = ad + bc = ㄹ
이므로,

t = re(s²) = ㄱ² - ㄴ² = (ㄱ + ㄴ)(ㄱ - ㄴ)
 = (a + b + c + d)(a - b + c - d)
 = (g(1) + h(1))(g(-1) + h(-1))
 = (y + z)(y' + z')
 = yy' + zz' + y'z + z'y
 = a² + c² - b² - d²
 + (a + b)(c - d) + (c + d)(a - b)
 = a² + c² - b² - d²
 + ac + bc - ad - bd
 + ac + ad - bc - bd
 = a² + c² - b² - d².. 아 시바
T = im(s²) = 2ㄱㄴ
를 준비해서?

re(u) = ㄷ - t = ㄷ - ㄱ² + ㄴ²

글쓰다가 이건 사람이 할 일이 아니라는걸 깨닫앗다.

일단 다음 추론규칙을 만들자.

g(a, b) = λx. ax + b
h(a, b, c) = λx. ax² + bx + c

Φ : g(a, b)g(c, d) = h(ac, bc + ad, bd)
Ψ : g(a, b)(i)g(c, d)(i) = g(ac - bd, bc + ad)(i)

그리고 나서 심볼을 지정하자.

re(α) = a
im(α) = b
re(β) = c
re(β) = d

-u = α² + αβ + β²
v = αβ(α + β)

추론규칙 Ψ에 따라 다음은 너무 당연하다.
αβ = g(ac - bd, bc + ad)(i)
ㄱ = ac - bd
ㄴ = bc + ad
로 놓자.

또한 선형식의 덧셈은 기저벡터 w를 넣어 계산해보면 당연히, 그 결과를 알수 있으므로,
α + β = g(a + b, c + d)(i)고,
ㄷ = a + b
ㄹ = c + d
로 놓자.

그리고 나서, v, α², β²를 차례대로 구하자.

일단 v의 경우 추론규칙 ψ에 따라 다음은 너무 당연하다.

re(v) = ㄱㄷ - ㄴㄹ
im(v) = ㄱㄹ - ㄴㄷ

그리고 α², β²에 대해서도 다음은 너무 당연하다.

re(α²) = a² - b²
im(α²) = 2ab
re(β²) = c² - d²
im(β²) = 2cd

그러면 u를 구하는건 다소 쉽다.

re(u) = a² + c² - b² - d² + ㄱ
 = a² + c² - b² - d² + ac - bd
im(u) = 2ab + 2cd + ㄴ
 = 2ab + 2cd + bc + ad

그런데 v를 구하고자 하면,

ㄱㄷ - ㄴㄹ와 ㄱㄹ - ㄴㄷ를 풀어야 한다.
젠장 못해먹겠다.

ㄱㄷ, ㄱㄹ, ㄴㄷ, ㄴㄹ을 각각 구해볼까?

다음만 코렙에서 실행해보겠다.
```python
from sympy.abc import *
from sympy import expand

ㄱ = a * c - b * d
ㄴ = b * c + a * d
ㄷ = a + b
ㄹ = c + d

result = tuple(map(expand, (ㄱ * ㄷ, ㄱ * ㄹ, ㄴ * ㄷ, ㄴ * ㄹ)))
```

[실행하고 왔다.](https://github.com/FarAway6834/unbeauty/blob/main/privateNote%2FAlkali%2FForbidden%2FPersonal%2Fjangyou.ipynb)

ㄱㄷ = a²c  + abc - abd - b²d
ㄱㄹ = ac² + acd - bcd - bd²
ㄴㄷ = a²d + abc + abd + b²c
ㄴㄹ = acd + ad² + bc² + bcd

ㄱㄷ - ㄴㄹ와 ㄱㄹ - ㄴㄷ를 각각 구하면,

ㄱㄷ - ㄴㄹ
 = a²c  + abc - abd - b²d
 - (acd + ad² + bc² + bcd)
 = a²c  + abc - abd - b²d
  - acd - ad² - bc² - bcd

ㄱㄹ - ㄴㄷ
 = ac² + acd - bcd - bd²
 - (a²d + abc + abd + b²c)
 = ac² + acd - bcd - bd²
 - a²d + abc + abd + b²c

따라서,

re(u) = a² + c² - b² - d² + ac - bd
im(u) = 2ab + 2cd + bc + ad
re(v) = a²c  + abc - abd - b²d - acd - ad² - bc² - bcd
im(v) = ac² + acd - bcd - bd² - a²d + abc + abd + b²c

이렇게 구해진다.

끼야아아아악 인수분해 하기싫어!!

4차방정식은 완전제곱식으로 강제하는 과정에서,
공식써서 페라리가 아주 잘 풀었다면,
3차방정식 이건 미친거아니냐고!!

왜 x = x₁ + x₂로 분해해서 풀어야 하는지 납득가게 밝히는게 왜 이리 어려운지.

분명 여름방학 전에 기록해놨어야 하는데 하지않은 내 탓이지.