¬x = T - x로 해석됨을 보이자. (경고 : 형식증명 아님)
A. proof of `x ≠ T ⊢ T ± x ≠ (1 ± 1)T`
0. `x ≠ T` (비 귀류법식 전제 문장)
1. `T ± x ≠ T ± T` (이항 by 함자 `(T ±)`)
2. `T ± x ≠ T ± T = (1 ± 1)T` (1번의 연장선에서 계산)
3. `T ± x ≠ (1 ± 1)T` (2번에서 식 요약) ⋯ ■

B. proof of `⊭ (1 + 1)T = 0 ∨ (1 + 1)T = T`
0. 먼저 part A by `⊭ (1 + 1)T = 0`와 part B bt `⊭ (1 + 1)T = T`로 나눠서 생각하자.
1.A. (1 + 1)T = 0 (귀류법식 전재 문장)
2.A. (1 + 1)T = 2T = 0 (1.A.번의 연장선에서 계산)
3.A. T = 0 ⊨ 2.A. ⊨ (1 + 1)T = 0 (연역)
4.A. ⊭ T = 0 ⊨ 2.A. ⊨ (1 + 1)T = 0 (연역)
5.A. ⊭ (1 + 1)T = 0 (연역) ⋯ ⊥
6.A. ∴ ⊭ (1 + 1)T = 0 (연역) ⋯ ■
1.B. (1 + 1)T = T (귀류법식 전재 문장)
2.B. (1 + 1)T = 2T = T (1.B.번의 연장선에서 계산)
3.B. T = 0 ⊨ 2.A. ⊨ (1 + 1)T = T (연역)
4.B. ⊭ T = 0 ⊨ 2.A. ⊨ (1 + 1)T = T (연역)
5.B. ⊭ (1 + 1)T = T (연역) ⋯ ⊥
6.B. ∴ ⊭ (1 + 1)T = T (연역) ⋯ ■

C.1. A, B ⊨ (x ≠ T ⊢ T - x ≠ (1 - 1)T) (A, B번에서 귀결)
C.2. A, B ⊨ (x ≠ T ⊢ T - x ≠ (1 - 1)T = 0T = 0) (C.1.번의 연장선에서 계산)
C.3. A, B ⊨ (x ≠ T ⊢ T - x ≠ 0)  (C.2.번에서 식 요약)
C.4. A, B ⊨ (T - x = 0 ⊨ x = T ⊨ x) (C.3.번에서 연역추론 : 대우) 《주의 : "x = T"의 의미를 "진리값 x가 참"관점으로 해석함.》
C.5. A, B ⊨ (T - x = 0 ⊨ x) (C.4.번에서 식 요약) 《주의 : 근거인 C.4.에서 "x = T"의 의미를 "진리값 x가 참"관점으로 해석함.》
C.6. C.5.번 내용 ⊢ ¬x = T - x (최종결론)《주의 : "x = T"의 의미를 "진리값 x가 참"관점으로 해석함.》
Q.E.D.

x ∧ y는 xy로 해석됨을 보이자.
T에대한 방정식 (T - x)(T - y) = 0의 해는
x = T ∨ y = T이다.
따라서, x = T ∨ y = T ⊨ T - (T - x)(T - y) = T고,
x ∨ y = T - (T - x)(T - y)로 해석된다.

이때 De Morgan's Law, ¬(¬x ∨ ¬y) = x ∧ y서

T - T + (T - T + x)(T - T + y)
 = xy이다.
 ⋯ Done.